聖**亨利二世**（；972年5月6日-1024年7月13日），[奧托王朝的最后一位](../Page/奧托王朝.md "wikilink")[神聖罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国皇帝.md "wikilink")（1014年-1024年）。他也是[德意志国王](../Page/德国君主列表.md "wikilink")（1002年-1024年）、[意大利國王](../Page/意大利國王.md "wikilink")（1004年-1024年）和[巴伐利亚公爵](../Page/巴伐利亚统治者列表.md "wikilink")（995年-1005年）。由於他致力革新教會和協助傳教工作，並創立許多教區及建築多座隱修院，於1146年被教宗[尤金三世冊封为](../Page/尤金三世.md "wikilink")[圣人](../Page/圣人.md "wikilink")。

## 生平

### 德意志國王（1002年）

**亨利二世**是巴伐利亚公爵[亨利二世](../Page/亨利二世_\(巴伐利亚\).md "wikilink")（號稱「強辯者」）的儿子，[神聖罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国皇帝.md "wikilink")[奧托二世的堂侄](../Page/奥托二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")。他的父亲曾兩次反叛奧托二世，使他年輕時常處於流亡的狀態，自幼已投靠教會的庇護。995年，其父去世，他继承了父亲的爵位，迎娶[盧森堡候爵的女兒顧乃宮](../Page/卢森堡.md "wikilink")（Cunigunde
of Luxembourg）。

1002年，亨利二世領軍支援在意大利遭遇政變的前任皇帝[奥托三世](../Page/奥托三世.md "wikilink")，但未及抵達，奧托三世已突然病逝。在奧托三世的靈柩運返[亞琛途中](../Page/亚琛.md "wikilink")，途徑巴伐利亞時，亨利欲威脅負責護送的[科隆總主教克里伯](../Page/科隆.md "wikilink")（Heribert
of
Cologne）交出皇帝信物（包括皇冠、劍及最重要的[聖槍](../Page/命運之矛.md "wikilink")），但這些信物已提前送到總主教屬意的下任皇帝人選[士瓦本公爵赫爾曼二世](../Page/士瓦本公國.md "wikilink")（Herman
II of
Swabia）手中。在缺乏信物的情況下，亨利未能得到其他貴族的支持。兩星期後在奧托三世的喪禮中，亨利再次嘗試，但同樣失敗。最後，他請求[美茵茨主教為自己加冕](../Page/美茵茨.md "wikilink")，成為「德意志國王」。他是奧托一世後首位不是在[亞琛登基](../Page/亚琛.md "wikilink")，且不是由貴族選出的德國國王。

亨利在隨後兩年間，繼續遊說或征討其他德國貴族。1003年，[巴伐利亞北部的貴族起兵反抗](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")，亨利遂將之罷黜，後來更在其領地內成立[班貝格教區](../Page/班贝格.md "wikilink")，將世俗權力交予該教區的主教，以防再生叛亂。由於亨利本身擁有皇室血統，他最終取得大部份貴族的支持。

### 神聖羅馬帝國皇帝（1014年）

亨利二世的统治不断被强力的对手们干扰，有德国的也有外国的。1004年他首次进入[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")，以避免意大利国王的称号落入皇帝以外的人手中。获胜后，亨利二世在[帕维亚正式加冕为意大利国王](../Page/帕维亚.md "wikilink")。1014年，他再度进入意大利，[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[本笃八世为他加冕为罗马帝国皇帝](../Page/本笃八世.md "wikilink")。

### 逝世（1024年）

[左](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BambergDom-GrabHeinrichKunigunde.JPG "fig:左")
亨利死于1024年，雖然他沒有留下任何重大的政治問題，但他和妻子顧乃宮同樣没有留下任何繼承人，[奧托王朝就此结束](../Page/奥托王朝.md "wikilink")。亨利二世唯一的女儿是德意志的阿加莎。

## 宗教生活

亨利二世自幼受到其母親的薰陶和拉弟斯本主教聖沃夫堪（St. Wolfgang of
Regensburg）的教誨，對於基督徒生活具有極深的根柢，自幼已有志[晉鐸](../Page/聖秩聖事.md "wikilink")。後來迎娶同樣虔誠的顧乃宮為妻，雙方仍同意以兄妹相待，終身守貞。

教宗[本篤八世於](../Page/本篤八世.md "wikilink")1014年為他加冕後，亨利全力協助教會，將大量的財產獻給了教會，廣建教堂和修院，並資助各教區的傳教事業。他又學習[奧托一世的榜樣](../Page/奥托一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，給予主教和修院院長相等於伯爵的禮遇。

1021年，亨利出征[拜占庭途中](../Page/拜占庭帝国.md "wikilink")，在本篤會的[卡西諾山修院突然患上重病](../Page/卡西諾山.md "wikilink")，群醫束手無策。於是，他請[聖本篤為他祈禱](../Page/圣本笃.md "wikilink")，結果神奇地獲得痊癒。\[1\]

亨利一面治理國政，一面致力進修聖德。他對修會生活非常嚮慕，渴欲離家修道，但一直被修院拒絕。後來他被[本篤會凡爾登修院](../Page/本笃会.md "wikilink")（Abbey
of Saint-Vanne in
Verdun）收錄為獻堂生（oblate），並到[克呂尼修院發願成為修士](../Page/克呂尼修道院.md "wikilink")。他向院長許諾，今後服從院長的領導，結果院長對他說：「很好，你既然服從我的領導。我派你作甚麼事，你就應當去做，現在我派你去治理國政。」\[2\]

亨利的最出色的成就是在[班貝格創立了一個新的教區](../Page/班贝格.md "wikilink")，並計劃把這一教區建成日耳曼地區的基督文化中心。他非常熱心，竭力贊助修院的復興和整頓教會紀律，強調神職的獨身制，竭盡所能使他的統治符合基督的仁愛精神。

### 封聖

教宗[尤金三世於](../Page/尤金三世.md "wikilink")1146年冊封他為[聖人](../Page/圣人.md "wikilink")，並宣布他為一切獻身者的主保，[瞻禮](../Page/瞻礼.md "wikilink")（紀念日）為7月13日。[本篤會亦奉他為獻堂生的主保](../Page/本笃会.md "wikilink")。其妻顧乃宮於1200年3月29日同樣獲教宗[依諾增爵三世冊封為聖人](../Page/依諾增爵三世.md "wikilink")。

## 參考文獻

<references />

## 參見

  - [神聖羅馬帝國](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")
  - [本篤會](../Page/本篤會.md "wikilink")

[Category:基督教圣人](../Category/基督教圣人.md "wikilink")
[H](../Category/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")
[H](../Category/德意志国王.md "wikilink")
[Category:巴伐利亚公爵](../Category/巴伐利亚公爵.md "wikilink")
[H](../Category/972年出生.md "wikilink")
[H](../Category/1024年逝世.md "wikilink")
[Category:葬于班贝格主教座堂](../Category/葬于班贝格主教座堂.md "wikilink")

1.
2.